%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.2cm]{geometry}
\setlength{\parindent}{0pt}

\let\EUR\undefined
\usepackage{marvosym}

\title{Statistiques Produit scalaire}
\date{10/01/17}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DM \no5}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Moyenne et Écart-type]~

\begin{enumerate}
  \item \emph{Pour cette question, vous pouvez vous servir d'un tableur ou d'une calculatrice}
  Pour relever \og~artificiellement~\fg{} les notes d'un devoir trop difficile, un professeur hésite entre deux méthodes : ajouter un demi-point à toutes les copies, ou multiplier la note de chaque copie par 1,1.
  \begin{enumerate}
  \item Choisir aléatoirement une série de notes distinctes (cinq notes suffisent si vous faites les calculs à la calculatrice ; vous pouvez en prendre davantage si vous utilisez un tableur), et calculer la moyenne et l'écart-type.
  \item Ajouter 0,5 à chaque note. Comment évoluent la moyenne et l'écart-type ?
  \item Multiplier chaque note par 1,1. Comment évoluent la moyenne et l'écart-type ?
  \end{enumerate}
\item Compléter la conjecture suivante.
  \begin{quote}
    Soit une série statistique de moyenne $\bar x$ et d'écart-type $\sigma$.
    \begin{itemize}
      \item Si on multiplie toutes les valeurs de la série par le nombre $a$, alors la moyenne \ldots{} et l'écart-type \ldots.
      \item Si on ajoute le nombre $b$ à toutes les valeurs de la série, alors la moyenne \ldots{} et l'écart-type \ldots.
    \end{itemize}
  \end{quote}
  \item Le devoir suivant est encore trop difficile. La moyenne est 8,7 et l'écart-type 2,1.
    \begin{enumerate}
      \item Quels seront la nouvelle moyenne et le nouvel écart-type si le professeur ajoute deux points à chaque note ?
      \item Quels seront la nouvelle moyenne et le nouvel écart-type si le professeur multiplie toutes les notes par 1,2 ?
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}[Lieu géométrique]

  \begin{multicols}{2}
  Dans un repère orthonormé, on considère les points $A(3;1)$ et $B(1;2)$, le cercle $\mathcal{C}$ de diamètre $\left[ AB \right]$, et la droite $\mathcal{D}$, d'équation $y=x$.


  \columnbreak

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.1, ultra thick]
      \draw[gray, dotted] (0,0) grid (4,3);
      \draw[->] (0,0) -- (4,0);
      \draw[->] (0,0) -- (0,3);
      \draw (0,0) node[below left]{$O$};
      \draw (1,0) node[below]{$1$};
      \draw (0,1) node[left]{$1$};

      \draw (3,1) node{$\bullet$} node[below right]{$A$};
      \draw (1,2) node{$\bullet$} node[above left]{$B$};
      \draw (2, 1.5) circle ({sqrt(5)/2});
      \draw[dashed] (0,0) -- (3,3);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{multicols}

  L'objet de l'exercice est de déterminer les coordonnées des points d'intersection de $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$. Soit $M\left( x;y \right)$ un de ces points d'intersection (on admet que $M$ n'est ni $A$ ni $B$).

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Étude du cercle $\mathcal{C}$.}
      \begin{enumerate}
        \item Justifier que l'angle $\widehat{AMB}$ est droit.
        \item En utilisant le produit scalaire $\vecteur{AM}.\vecteur{BM}$, montrer que :
          \[\left( x-3 \right)\left( x-1 \right)+\left( y-1 \right)\left( y-2 \right)=0\]
      \end{enumerate}
    \item En utilisant cette équation et celle de la droite $\mathcal{D}$, déterminer les coordonnées des points d'intersection de $\mathcal{C}$ et de $\mathcal{D}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Défi (optionnel)]
Calculer :
\[p=\sum_{i=1}^{100}\sum_{j=1}^{100} ij\]
On rappelle (mais on peut s'en passer) que : \[1+2+3+\cdots+n=\frac{n\left(n+1\right)}{2}\]
\end{exercice}

\begin{exercice}[Culture]
  Donner un exemple de problème ou conjecture non-résolu en mathématiques, dont vous comprenez (si possible) l'énoncé.
\end{exercice}

\end{document}
